**代謝疾病**(代謝病)是一種影響[人類](../Page/人類.md "wikilink")（或[動物](../Page/動物.md "wikilink")）[細胞生產](../Page/細胞.md "wikilink")[能量的障礙](../Page/能量.md "wikilink")，又稱為**新陳代謝失調症**。大部份代謝疾病都是[遺傳性疾病](../Page/遺傳性疾病.md "wikilink")，而有部份是從飲食、[毒素](../Page/毒素.md "wikilink")、[感染等而有](../Page/感染.md "wikilink")。遺傳性的代謝疾病一般稱為[先天性代謝缺陷](../Page/先天性代謝缺陷.md "wikilink")。一般來說，遺傳性的代謝疾病都是先天性缺少或不正常構成在細胞[代謝過程中重要的](../Page/代謝.md "wikilink")[酶](../Page/酶.md "wikilink")。

## 分類

代謝作用三個最大的類別為：

  - [肝醣儲積症](../Page/肝醣儲積症.md "wikilink")——影響[糖類代謝的障礙](../Page/糖類.md "wikilink")。
  - [脂肪酸氧化作用缺陷](../Page/脂肪酸氧化作用缺陷.md "wikilink")——影響[脂肪代謝的障礙](../Page/脂肪.md "wikilink")。
  - [線粒體疾病](../Page/線粒體疾病.md "wikilink")——影響[細胞內中央發電廠](../Page/細胞.md "wikilink")[線粒體的障礙](../Page/線粒體.md "wikilink")。

另有第四類的[離子通道病亦可以分類為代謝疾病](../Page/離子通道病.md "wikilink")，但一般很少作出這樣的分類。這種障礙影響細胞的[離子通道及](../Page/離子通道.md "wikilink")[細胞器膜](../Page/細胞器.md "wikilink")，形成[離子不正常或低效能地進出](../Page/離子.md "wikilink")[細胞膜](../Page/細胞膜.md "wikilink")。有某些離子通道疾會造成[週期性麻痺或](../Page/週期性麻痺.md "wikilink")[惡性高熱症](../Page/惡性高熱症.md "wikilink")。

當然亦有其他不同種類的代謝疾病，如[肌腺苷酸脫胺酶缺乏症](../Page/肌腺苷酸脫胺酶缺乏症.md "wikilink")，而不明顯地能分在以上的類別。

## 現行的代謝病篩檢方法

現行普遍測試方法有兩種，分別可以透過嬰兒的血液或尿液樣本進行篩檢，兩種的測試方法分別在於樣本抽取方式和可檢測的疾病數量。
根據樣本特性和現時科技，大約50種代謝病可以從血液中被檢測到，而超過100種代謝病可以從尿液中檢測到。

## 篩檢方法比較

### 樣本收集方法

血液樣本收集採用入侵性方法。會對嬰兒造成一定程度痛楚。
尿液樣本採集是一種非侵入性的方法，不會對寶寶造成任何傷害或不適。同時可以減低造成感染的機會。

### 準確性

人體尿液中含有大量的水溶性有機化合物，這些物質是細胞新陳代謝的副產物或終產物。人體尿液內含有超過3000種可檢測代謝物。因為許多代謝性疾病是與氨基酸分解失調有關，所以會導致尿液中的某些代謝物含量不正常，從而令代謝病能更準確地在尿液檢測到。因為腎臟會把血液中其他有毒物質排出，所以這些代謝物在血液中的含量較低。

[美國基因醫學院](../Page/美國基因醫學院.md "wikilink")（American College of Medical
Genetics）建議：如果新生嬰兒經血液檢測證實對氨基酸症及有機血症呈陽性反應，就應該利用尿液樣本分析作為進一步確認步驟。

[Category:营养和代谢疾病](../Category/营养和代谢疾病.md "wikilink")